習近平在博鰲的開放承諾是否言不符實？

習近平在博鰲的開放承諾是否言不符實？

中國博鰲——國際貨幣基金組織(International Monetary Fund)總裁稱讚他的開放態度。一位英國資深銀行家讚美他的專制統治。菲律賓總統說他喜歡這個男人。

本週，在他的國家舉辦的年度博鰲亞洲論壇上，中國國家主席習近平成了矚目的焦點，受到許多全球精英的熱烈歡迎。他向包括前聯合國秘書長潘基文(Ban Ki-moon)和前世界貿易組織總幹事帕斯卡爾·拉米(Pascal Lamy)在內的觀眾發表講話，把自己描繪為自由貿易和世界秩序的擁護者，他的話令全球市場大漲。

這個論壇每年都在中國南部的海南島舉行，一直是中國展現自己經濟強國和地區領導人形象的平台。

但是，作為北京的平台，今年的會議發揮了更大作用，這是中美之間不斷發展的貿易爭端的結果。對於習近平主席來說，這是一個契機，表明他與川普總統截然不同，後者拒絕接受全球化，專注於「美國優先政策」，特別針對中國採取了一系列保護主義舉措。

菲律賓總統羅德里戈·杜特蒂(Rodrigo Duterte)和新加坡總理李顯龍等外國領導人以及經濟與外交界領導人物的讚譽，令習近平進一步鞏固了這一形象。

「我祝賀你，習近平，為你認同的這種新生活，為你讚美和倡導開放的態度，」國際貨幣基金組織總經理克里斯蒂娜·拉加德(Christine Lagarde)在演講中說。「為你鼓勵創新與包容。」

然而，就在拉加德和習近平談著開放的時候，論壇與會者卻無法使用谷歌、登錄Facebook，或在Twitter上發布有關此次大會的消息，除非他們能找到繞過中國互聯網審查的辦法。事實上，中國仍以多種方式保持封閉和毫不妥協的態度，這與博鰲論壇的方方面面形成鮮明對比。

中國不僅限制互聯網的使用，近年來還加大了監控力度。儘管中國公司日益地將目光投向海外，尋找新的市場，但外國企業經常抱怨說，他們無法自由地向中國客戶銷售產品。

一些持有更深懷疑態度的中國觀察者感覺，習近平對該論壇和全世界的承諾，可能是言不符實的。

儘管習近平發誓要放寬關稅並開放中國市場，令投資者感到振奮，但這些大部分都是在重複北京早先的承諾。他計劃降低對進口汽車的徵稅（這是川普經常抱怨的事），如今這個計劃有了新的截止日期——今年年底之前——但他沒有提到關鍵細節，比如說會降多少。他承諾改善知識產權保障措施，這是另一個困擾美國多年的問題。

減少貿易限制的時機可能並不重要。比如，中國在汽車行業的關稅已經成功地讓外國公司把供應鏈中的大量環節轉移到了中國。它們在中國銷售的汽車大部分都是在中國製造的。在這方面，習近平的姿態被認為意義不大，為時已晚。多年來，中國官員一直表示在汽車行業準備好進入西方市場時，他們就會減少該行業的保護主義政策，以便防止出現對等關稅的可能性。

但這次論壇上沒有美國官員出席，因此不存在政治斡旋的機會。

週三，中國央行行長易綱也在一定程度上進一步描述了中國向外國投資者開放中國金融服務業的計劃。

易綱沒有透露細節，但他說，將在6月底之前放寬對外國保險公司和證券公司外資持股比例的限制。他補充說，中國計劃在上海和倫敦之間建立一個連通股市，允許一方市場的投資者在對方市場投資，儘管中國嚴格控制資金外流。

「說到開放，以及在中國與世界其他地方之間創造公平的競爭環境，顯然有很大的改善空間，」波士頓諮詢集團(Boston Consulting Group)董事長漢斯-保羅·博克納(Hans-Paul Bürkner)說。

不管怎樣，這些批評都被掩蓋了，重點是頌揚習近平。他逐步加強了對政府和經濟的控制。比如，就在上月，他廢除了束縛前任幾十年的任期限制。

「中國對我們從商的人來說很好，」英國巴克萊銀行(Barclays)副董事長秦智濤(Gerry Grimstone)在出席論壇期間對彭博電視台(Bloomberg television)說。「習近平準備在市場經濟環境下進行這麼有力的威權主義引導，這個事實對像我們公司這樣的企業來說是件好事。」

近2000名新媒體工作人員——該數字引自博鰲論壇的組織者——來到這座陽光充足的島上，報導這場為期三天的會議。他們中的很多人盡職盡責地傳達出了類似的消息，把中國塑造成一個強大且負責任的國家。

錯過任何討論的人很快就能看到文字實錄和官方媒體剪輯的片段。社群媒體上充斥著達官顯貴和企業高管有關中國在全球舞台上新地位的引語。

杜特蒂也有助於定下這個基調，就在前往博鰲之前，他在菲律賓國內對記者說：「我需要中國。在這個時間點上，我比其他任何人都更需要中國。」

他接著說：「我就是喜歡習近平。他理解，他了解我的問題也願意幫忙，所以我想說謝謝你，中國。」

博鰲的會議上沒有出現太多有關貿易關稅會如何影響中國經濟的討論。相關的信息反而是美國會被甩在後面。

「中國一定是對全世界的開放，如果你美國還要搞貿易保護主義，針對你我不開放了，」清華大學中國與世界經濟研究中心主任李稻葵說。

德勤中國(Deloitte China)首席經濟學家許思濤說，如果川普堅持實施對價值1500億美元（約合9400億元人民幣）的中國出口產品徵收關稅的威脅，中國經濟會受到影響。

「最終，這種影響會表現為經濟承受的一些負擔，」許思濤說。

他接著表示，電信行業，特別是電信設備會首當其衝，受到關稅的影響。

但這是否引發了中國科技企業家的擔憂，鮮有人在論壇上發表意見。他們泛泛而談地警告說關閉邊境會抑制創新，但沒有具體說與美國的貿易爭端會對它們的盈虧產生什麼影響。

中國軟體公司Vivo的總裁兼首席執行官沈煒呼籲，像Vivo這樣的公司應當在技術上更加開放。「每個國家、每個地區分工協作是互相離不開的，」他說。

在中國政府此前多次試圖保護國內企業的行動中，中國最大的互聯網搜索公司百度一直是受益者。在博鰲論壇上發表演講時，百度總裁張亞勤呼籲美國更加開放，並表示百度沒有受到貿易關係日趨緊張的太大影響。

「我還沒有看到對我們的工作帶來結構性的大影響，」張亞勤說。

「我也不想看到這個貿易糾紛繼續的升級，」他接著說，「也不會影響到技術的發展。」

信大陸遵守承諾

唔好諗呢啲嘢
要學杜特蒂行動派
直接去伸手攞錢先正路
有錢就係朋友
冇錢就係契弟
呢個先係同中國嘅溝通方式

吓, VPN都封埋你同我講會開放市場, 我點答你好呀習大帝!

中英聯合聲明已失效.jpg

我諗信大陸守承諾嘅應該有永續派

永續信大陸派